<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
    <title>李岩的博客 - 投资</title>
    <subtitle>努力做个程序员</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://liyan-ah.github.io/tags/tou-zi/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://liyan-ah.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-09-26T17:40:36+08:00</updated>
    <id>https://liyan-ah.github.io/tags/tou-zi/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="zh-CN">
        <title>征服市场的人</title>
        <published>2025-09-26T17:40:36+08:00</published>
        <updated>2025-09-26T17:40:36+08:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              李岩
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://liyan-ah.github.io/zheng-fu-shi-chang-de-ren/"/>
        <id>https://liyan-ah.github.io/zheng-fu-shi-chang-de-ren/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://liyan-ah.github.io/zheng-fu-shi-chang-de-ren/">&lt;h1 id=&quot;ren-wu-xiao-chuan-ji-ju-chuan-qi-de-yi-sheng&quot;&gt;人物小传：极具传奇的一生&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;詹姆斯·西蒙斯（1938年4月25日—2024年5月10日），20岁大学毕业，24岁博士毕业，30岁受邀担任纽约州立大学石溪分校数学系系主任，之间也从事过密码破译工作。在38岁时更是因为和陈省身教授合作的研究成果和其他杰出贡献，获得了代表几何领域最高成就的奥斯瓦尔德·维布伦几何奖。40岁时辞去系主任职务开始投资生涯。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;西蒙斯创办的文艺复兴科技公司旗下大奖章基金的真实盈利超越了大部分人的想象——在1988—2018年这30年间获得了费前收益率年化66%左右的惊人收益。这个收益率远远超过了那些相对于西蒙斯更为人所知的投资大师，如做宏观投资的索罗斯和做价值投资的巴菲特：索罗斯在29年间取得的年化投资收益率约30%；而在1965年到2014年50年间,巴菲特的年化收益率是21.97%。如此高的收益率很难不让人心动。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，西蒙斯又格外的低调，实际上，人们对大奖章基金的投资策略知之甚少。本书的作者，格里高利·祖克曼，通过持续的采访和收集第一手的资料，汇总了西蒙斯和文艺复兴公司的发展。展示了生动而有趣的投资故事。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;tou-zi-an-li&quot;&gt;投资案例&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;zhi-jue-shi-fou-ke-kao&quot;&gt;直觉是否可靠？&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;经历了1984年交易溃败所带来的亏损后，西蒙斯决定放弃列尼·鲍姆依靠智力和直觉的投资方法，开始支持詹姆斯·埃克斯开发计算机交易系统。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;西蒙斯是一位卓有成果的数学家，同时他也雇佣了很多优秀的数学家来参与投资。在他们的投资活动中，出现了很多受情绪影响的交易活动。这些交易有的受益于直觉而减少收益，有的却因直觉而亏损严重。第3章中，作者介绍了西蒙斯的投资活动开始时，在数学家列尼·鲍姆的加盟下，通过模型和直觉的判断，在外汇市场上大赚了一笔。但是紧接着，鲍姆就栽了大跟头，连续在黄金和咖啡期货上都产生了亏损。这些亏损的交易活动中，风险厌恶的本性得到了体现：在咖啡期货中，鲍姆并不愿意及时的止损。这一心理在《海龟交易法则》中有较为详细的描述，同时有通过制定、遵循规则来规避这一心理的介绍。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;再理性的人在交易时也无法控制情绪；再聪明的人被情绪裹挟时也会头脑发昏。鲍姆退出后，西蒙斯重启了用计算机做交易的探索。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;鲍姆对投资的嗜好日盛，最终和西蒙斯之间产生了裂痕。紧张关系发端于1979年的秋天，当时他们在金价250美元的时候各自买了一些黄金期货合约。那年年底，紧张的国际形势使金价和银价不断上涨。那时候去拜访文艺复兴科技公司的人，经常能看到原本安静而内敛的鲍姆兴高采烈地谈论金价的走高，而西蒙斯则坐在一旁微笑。时至1980年1月，金银价格依然在快速上涨。经过疯狂的两周时间，金价创下了每克约25美元的历史新高，此时西蒙斯选择了清仓，锁定了每克数十美元的收益。像往常一样，鲍姆依然不愿意卖出。
一天，西蒙斯听一位朋友谈起，他的珠宝商妻子最近翻了他的衣橱，想把金袖扣和领带夹都拿出去卖了。“你们是要破产了吗？”西蒙斯问道。“没有，她只是想去排队把它们卖了。”朋友回答道。西蒙斯又问：“现在卖黄金需要排队？”那位朋友解释道，现在乡下的居民正在排队卖珠宝，
想趁金价在高位时赚上一笔。
西蒙斯震惊了，他认为如果黄金的供给迅速增加，金价会崩盘的。回到办公室，西蒙斯要求鲍姆立即抛出手中的黄金。以下是他们的对话：
“鲍姆，马上卖出黄金。”
“不行，金价还在走高。”
“快点卖出，鲍姆！”
但鲍姆就是固执己见，西蒙斯很生气。鲍姆已经有超过1000万美元的浮盈了，金价也已经超过每克28美元，但他确信还能赚得更多。“西蒙斯对我指手画脚，”鲍姆后来跟家人说，“但是当时没有任何理由或苗头让我卖出，所以我什么都没做。”
最后，1980年1月18日那天，西蒙斯不能忍了，他强行让鲍姆听电话。他对鲍姆说：“告诉交易员你要卖出，鲍姆！”“好吧，好吧！”鲍姆嘟囔道。结果，几个月之内金价涨到了每克30美元，鲍姆一直在抱怨西蒙斯让他错失了很多赚钱机会。然后，泡沫破裂，金价几个月之内就跌到了每克18美元以下。
其后不久，鲍姆又发掘了一个在E. F. Hutton经纪公司(21)工作的哥伦比亚人，他声称自己非常擅长投资咖啡期货。这个哥伦比亚人很看好咖啡期货，于是西蒙斯和鲍姆建立了全市场最大的多头仓位。刚刚建完，咖啡价格就跌了10%，他们的浮亏达到了数百万美元。于是西蒙斯迅速清仓了，但鲍姆依然不愿意卖出。最终，鲍姆亏损严重，甚至都没有勇气自己去清仓卖出，只能求助于西蒙斯。鲍姆后来总是说这是他“职业生涯最愚蠢的一幕”。鲍姆的盲目乐观开始让西蒙斯感到不爽了。“他只有能力做到‘低买’，没办法做到‘高卖’。”西蒙斯后来说。1983年，鲍姆一家搬到了百慕大群岛，他们很享受那边友好的税率和舒适的天气。岛上美丽的景色增强了鲍姆乐观的天性和看涨的倾向。美国的通货膨胀看起来已经得到了控制，时任美联储主席保罗·沃尔克（Paul Volcker）也表示未来利率有下降的空间，于是鲍姆买了几百万美元的美国国债，这看起来是一个恰逢其时的头寸。但是1984年晚春，恐慌性的卖盘(22)主导了债券市场，这一方面是因为里根总统任期内债券发行量激增，另一方面是因为美国经济迅速增长。随着亏损增加，鲍姆依然保持着惯有的平静，但西蒙斯很担心这么下去公司会垮掉。“醒一醒，鲍姆，别这么顽固！”西蒙斯说。鲍姆的亏损仍在继续，而市场对于日元继续升值的预期也让鲍姆的美债头寸雪上加霜。“不能再这么继续下去了。”终于有一天，西蒙斯盯着电脑屏幕说。当鲍姆的账户亏损达到40%的时候，触发了他和西蒙斯之间的协议中的自动条款，西蒙斯必须卖出鲍姆的全部持仓，并与他解约。两位著名数学家之间持续数十年的合作正式告吹了。
&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;h2 id=&quot;yi-ding-yao-ying-li-cai-neng-jiao-yi&quot;&gt;一定要盈利才能交易？&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;西蒙斯创建了大奖章基金，完全投入到交易中。在埃尔文·伯勒坎普的主导下，大奖章基金开始逐步的脱离主观与定性的分析，完全依据数据来推动交易。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;伯勒坎普和同事们希望大奖章基金可以模仿赌场的做法。赌场里每天有那么多场赌局，只要在超过一半的赌局上盈利，赌场整体就赚钱了。大奖章基金也是一样，只要保证每天进行的高频交易大多数都能盈利，大奖章基金就能赚很多钱。只需要拥有一点点优势，高频的重复博弈就会确保大数定律站在他们这边，这跟赌场的盈利模式非常相似。“如果你交易得足够多，那么只要保证其中51%是盈利的就够了。”伯勒坎普告诉一位同事，“我们就不必要为每次交易劳神费力。”
&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;h1 id=&quot;tou-zi-ce-lue&quot;&gt;投资策略&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;西蒙斯清空了所有大奖章基金的所有外部持有者。现在，大奖章基金仅由文艺复兴公司内部工作人员持有。它的管理规模约为100亿美元，并且在扣除管理费用之前的每年收益率约为65%，实现了几乎创纪录的收益。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;文艺复兴科技公司在数千个同步交易中有着微弱的优势，积累起来就是一个足够可观且稳定的、可以创造巨大财富的优势。而获得这些稳定收益的关键是，影响股票和其他投资品种走势的因素，要比任何一个经验最丰富的投资者可以理解的都复杂得多。显然，文艺复兴科技公司践行了高频交易，积少成多的投资理念。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;大奖章基金仍然保持着在债券、大宗商品和外汇上的交易，通过判断趋势和回归预测信号赚钱，包括特别有效的一种被命名为“似曾相识”（Déjà Vu）的信号。但是，相比之前更甚的是，现在的投资策略是基于混合的复杂信号而进行的股票交易，而不是简单的配对交易，例如，做多可乐和做空百事可乐。每笔交易的收益从来不是很可观的，而且基金的判断仅在略多于50%的时间里是正确的，但这已绰绰有余。“我们只在50.75%的情况下是对的……但是在这50.75%的情况下，我们的操作是百分百正确的，”默瑟告诉朋友，“这样就足以赚到数十亿美元。”
&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
